[警世] 現代訊息戰：dis/mis-information

陶傑：Misinformation 和 Disinformation 的分別

美國總統一句 Fake News 提醒世人，雖然網絡世代資訊爆炸，但世人面對的虛假資訊和消息，卻比以前如火山爆發，如大河決堤，如冰山雪崩，多得不能想像。

虛假資訊，在英文裡有兩個名詞：Misinformation 和 Disinformation。

學英文之難，難在若靠查字典，這兩個詞沒有分別。

然而，若真的沒有分別，則不需要兩個詞彙。

Misinformation 通常指報紙、電視、社交媒體以訛傳訛、一犬吠影，百狗吠聲之錯誤資訊。

Misinformation 沒有一個特定的發放來源，也沒有政治目的，不知從何吹刮起來，眾生半信半疑，例如 2016 年，忽然有傳明星史泰龍因服用藥物過量而猝死。消息傳來傳去，令人誤解，即為 Misinformation。

但另有一種虛假資訊，由一個特定的源頭放出，目的是煽惑人心，謀取某種政治或商業利益。

譬如日本福島地震之後，中國大陸微信爭相傳遞所謂日本輻射污染全島生物，吃了壽司魚生會得癌症，連「日本政府」也早已知道，只不過不告訴你。

這類消息還加上了「看了以下這一段，你還敢去日本嗎？」或「如果是中國人請廣傳」的警告，就是 Disinformation。

人的大腦總有盲點和弱區。法國哲學家苗卡兒早就警告：「人在接收訊息知識的同時，必須區隔資訊的真偽。」

但此一過濾的過程在網絡世代更為複雜和困難。因為網民的注意力不集中，Attention Span 短暫，閱讀網上資訊小腦條件反射漸發達於大腦的理性分析。傳媒的認知發達（Media Illiteracy）導致對真相尋求能力的貧乏（Truth Illiteracy）。

21 世紀，做一名「Netizen」網民之前，必先做好一名公民（Citizen）。正如不要急於做甚麼中國人，先做好「人」。

推

《我不自殺聲明》 大家快手share

本人生性謹慎而樂觀開朗，身體健康，有堅強信念，過去／現在／將來無論遭遇疾病／政治迫害／生活艱辛等各種情況，絕不尋求自殺來解脫。如有不測，必有嫁禍，包括車禍／溺水都不可信。除專制暴政別無他敵，特留此存照。

#我不自殺聲明

麻煩大家係FB/IG tag3個朋友再share出去！麻煩文宣整個我不自殺logo畀人轉FB/ IG icon!!!

終極文宣 對準政權 全民抗共

推

針對中立淺藍黃嘅文宣【牆紙！】

第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :

push

Push